\appendix
\section{Polskie tłumaczenia}

\subsection{\emph{Job Satisfaction Survey}}
\label{sec:jss-text}
\paragraph{Płaca}
\begin{enumerate}
  \item Uważam, że płacą mi odpowiednio za pracę którą wykonuję.
  \item Podwyżki zdarzają się zbyt rzadko.
  \item Gdy myślę o swoim wynagrodzeniu, czuję się niedoceniany.
  \item Jestem usatysfakcjonowany perspektywą wzrostu zarobków w przyszłości.
\end{enumerate}

\paragraph{Awans}
\begin{enumerate}
  \item W mojej firmie są małe szanse na awans w pracy.
  \item Ten kto dobrze wykonuje swoją pracę ma u nas spore szanse na awans.
  \item Ludzie awansują w mojej firmie tak szybko jak w innych firmach.
  \item Jestem zadowolony z możliwości awansu.
\end{enumerate}

\paragraph{Nadzór}
\begin{enumerate}
  \item Mój kierownik jest całkiem kompetentny w wykonywaniu swojej pracy.
  \item Mój kierownik jest wobec mnie niesprawiedliwy.
  \item Mój kierownik za mało interesuje się odczuciami podwładnych.
  \item Lubię mojego kierownika.
\end{enumerate}

\paragraph{Świadczenia pracownicze}
\begin{enumerate}
  \item Nie jestem zadowolony ze świadczeń, które otrzymuje.
  \item Świadczenia, które otrzymuję są porównywalne z tymi, które oferuje większość innych firm.
  \item Pakiet świadczeń, który otrzymuje, jest słuszny.
  \item Są dodatkowe świadczenia, których nie otrzymuję, a uważam, że powinienem.
\end{enumerate}

\paragraph{Warunkowe nagrody}
\begin{enumerate}
  \item Gdy dobrze wykonuje pracę jestem odpowiednio doceniany.
  \item Uważam, że moja praca jest niedoceniana.
  \item Jest mało nagród dla tych, którzy tu pracują.
  \item Uważam, że moje wysiłki nie są nagradzane w sposób w jaki być powinny.
\end{enumerate}

\paragraph{Organizacja pracy}
\begin{enumerate}
  \item Wiele naszych reguł i procedur utrudnia dobre wykonywanie pracy.
  \item Biurokracja rzadko przeszkadza mi dobrze wykonywać swoją pracę.
  \item Mam za dużo zadań do wykonania w pracy.
  \item Mam za dużo papierkowej roboty.
\end{enumerate}

\paragraph{Współpracownicy}
\begin{enumerate}
  \item Lubię ludzi, z którymi pracuję.
  \item Uważam, że muszę pracować ciężej z powodu niekompetencji osób, z którymi pracuję.
  \item Lubię spędzać czas ze swoimi współpracownikami.
  \item W pracy jest za dużo sprzeczek oraz konfliktów wewnętrznych.
\end{enumerate}

\paragraph{Wykonywana praca}
\begin{enumerate}
  \item Czasami myślę, że moja praca jest bez sensu.
  \item Lubię rzeczy, którymi się zajmuje w mojej pracy.
  \item Jestem dumny z mojej pracy.
  \item Moja praca jest przyjemna.
\end{enumerate}

\paragraph{Komunikacja}
\begin{enumerate}
  \item Komunikacja w mojej firmie wydaje się dobra.
  \item Cele firmy, dla której pracuje, są dla mnie niejasne.
  \item Często mam odczucie, że nie wiem co się dzieje w mojej firmie.
  \item Przydzielane zadania nie są w pełni wyjaśniane.
\end{enumerate}

\subsection{\emph{Ultrecht Work Engagement Survey}}
\paragraph{Wigor}
\begin{enumerate}
  \item W pracy czuję, że rozpiera mnie energia.
  \item W pracy czuję się silny i pełny energii.
  \item Kiedy rano wstaję, mam ochotę iść do pracy.
  \item Mogę kontynuować pracę przez bardzo długie odcinki czasu.
  \item W pracy jestem odporny psychicznie.
  \item Zawsze pracuję wytrwale, nawet gdy sprawy nie idą dobrze.
\end{enumerate}

\paragraph{Oddanie}
\begin{enumerate}
  \item Praca, którą wykonuję, jest dla mnie pełna sensu i celowości.
  \item Jestem pełen entuzjazmu w stosunku do swojej pracy.
  \item Moja praca jest dla mnie natchnieniem.
  \item Jestem dumny z pracy, którą wykonuje.
  \item Praca jest dla mnie pełna wyzwań.
\end{enumerate}

\paragraph{Absorpcja}
\begin{enumerate}
  \item Czas mi szybko leci kiedy pracuje.
  \item Kiedy pracuję, zapominam o wszystkim dookoła mnie.
  \item Czuję się szczęśliwy kiedy intensywnie pracuję.
  \item Jestem pochłonięty swoją pracą.
  \item Zdarza się, że się zapominam w pracy.
  \item Trudno mi się oderwać od mojej pracy.
\end{enumerate}
\cleardoublepage
\section{Normy dla Polaków}
\subsection{Satysfakcja z pracy}
\label{sec:app-jss-norms}

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{l | c c c c c}
  & Liczba & Min. & Max. & Śr. & Od. std. \\ \hline
Płaca & 521 & 1,00 & 6,00 & 3,2367 & 1,19249 \\
Awanse & 521 & 1,00 & 6,00 & 3,0893 & 1,15440 \\ 
Nadzór &  521 & 1,00 & 6,00 & 3,9715 & 1,16198 \\
Dodatki &  521 & 1,00 & 6,00 & 3,5974 & 1,00897 \\
Nagrody &  521 & 1,00 & 6,00 & 3,5717 & 0,78612 \\
Warunki &  521 & 1,00 & 6,00 & 3,6243 & 1,02717 \\
Współpracownicy &  521 & 1,00 & 6,00 & 4,1961 & 1,04071 \\
Wykonywana praca &  521 & 1,00 & 6,00 & 4,2035 & 1,15145 \\
Komunikacja & 521 & 1,00 & 6,00 & 3,9301 & 1,04113 \\ \hline
Satysfakcja & 521 & 1,29 & 5,74 & 3,6967 & 0,61543 \\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Polskie normy dla satysfakcji z pracy.}
\label{tab:jss-pl-norms}
\end{table}

\FloatBarrier

\subsection{Zaangażowanie w pracę}
\label{sec:app-uwes-norms}

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{l | c c c c c}
  & Liczba & Min. & Max. & Śr. & Od. std. \\ \hline
Wigor & 1438 & 0,00 & 6,00 & 3,9857 & 0,96209 \\
Oddanie & 1438 &  0,00 & 6,00 & 3,8424 & 1,24056 \\
Absorpcja & 1438 & 0,00 & 6,00 & 3,7408 & 1,01110 \\ \hline
Zaangażowanie & 1438 & 0,71 & 6,00 & 3,8572 & 0.95049 \\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Polskie normy dla zaangażowania w pracę.}
\label{tab:uwes-pl-norms}
\end{table}

\FloatBarrier
